<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="chapter_three_row_one">

        <item>תנאים מכבידים בנהיגה משלבים תנאי דרך הדורשים יכולות שליטה ברכב, נהיגה בזהירה, התאמת מהירות לתנאי הדרך המשלבת עקומות חדות, עליות תלולות, מורדות חדים, כבישים מפותלים, דרכים משובשות (בעלות סדקים ומהמורות), חוסר שוליים, תהומות, אבנים מדרדרות, חיות בר וכו\'. במקרים אלה, כדי להימנע מהתנגשות חזיתית, על נוהג הרכב לנהוג בימין הקיצוני של הכביש, להדליק אורות, להאט ולהתאים את מהירות הנסיעה לתנאי הדרך.
</item>

        <item>נהיגה במורד - הסכנה: אובדן כושר הבלימה ובעקבותיו אובדן שליטה על הרכב - כדי לצמצם למינימום את סכנת אובדן הבלמים בנהיגה בדרך הררית, על הנהג לנהוג בהילוך מתאים (נמוך, תוך ניצול כושר בלימת המנוע) ולהמעיט בשימוש בבלמים.
ככל שהירידה תלולה יותר, חלה חובה לנהוג בהילוך נמוך יותר (שישולב בתחילת הירידה)שישמור על מהירות נמוכה וקבועה, ללא שימוש יתר בבלמים. שימוש רצוף וממושך בבלמים, עלול לגרום להתחממותם ולפגיעה בכושר הבלימה (אפילו עד כדי איבוד הבלמים). אסור בכל מקרה לנהוג רכב בירידה בהילוך סרק (ניוטרל). אחד ההילוכים חייב להיות משולב ומופעל (מצמד - קלאץ\' מחובר - לא לחוץ). בנסיעה במורד, ברכב בעל תיבת הילוכים אוטומטית, על הנהג להאט לסירוגין בעזרת בלם הרגל ולשלב להילוך נמוך בהתאם לשיפוע הדרך (1 או 2).
הנסיעה בירידה בהילוך סרק (ניוטרל) אסורה ומסוכנת!!!

</item>

    </string-array>

    <string-array name="chapter_three_row_two">

        <item>עקומה - פנייה חדה ימינה או שמאלה המופיעה בדרך, ומצויינת בדרך כלל על ידי תמרור.
הסכנות בנהיגה בעקומה - כוח צנטריפוגלי הפועל על הרכב בתוך פנייה או עקומה, שואף "לדחוף" את הרכב אל מחוץ לסיבוב בעת נסיעה. ניתן להקטינו על ידי האטת מהירות הנסיעה בפניות ובעקומות. הופעת רכב ממול, שאינו שומר על ימין הדרך (חותך את העקומה).
נהיגה נכונה בעקומה - האטה לפני הכניסה לעיקול (כדי להימנע מבלימה בתוכו), שמירה על הימין ככל האפשר והגברת המהירות בהדרגה רק לקראת היציאה ממנו.
שמירה על ימין הכביש.
</item>

    </string-array>

    <string-array name="chapter_three_row_three">

      <item>החלקה - אובדן האחיזה בכביש, גורם לאובדן כושר ההיגוי והשליטה ברכב. החלקה של רכב על פני הכביש נוצרת על ידי התגברות כוחות הבלימה על כוח האחיזה של הצמיג בכביש.
 נעילת גלגלים - הפסקת סיבוב גלגלי הרכב בעת הנסיעה, בגלל בלימה חזקה ורצופה. במצב זה, עלול הרכב לאבד את כושר ההיגוי (במצב זה הרכב נמצא בהחלקה). כוח הטבע הפועל על הרכב בעת האטה ובלימה הוא כוח ההתמדה הגורם לרכב להמשיך בתנועתו. גורמי ההחלקה: מקדמי החלקה(זרזים) המונעים מגע ישיר בין הצמיג לכביש ומקטינים את החיכוך בין הצמיג לכביש. מקדמי החלקה - מים (גשם), שמן, בוץ, חצץ, חול, קליפות פרי הדר מפוזרות על הכביש, צמיגים שחוקים וכו/.
"גשם ראשון" - גורם לכביש להיות חלק, עקב האבק והלכלוך שהצטברו עליו (במהלך הקיץ). במקרה זה, סכנת ההחלקה גדלה (כיוון שהגשם הופך לכלוך זה לעיסה).
התקרבות לצומת - בקרבת הצומת קיים ריכוז גדול של גורמי החלקה עקב עצירת רכבים הממתינים לכניסה לצומת (קיימת אפשרות שלנזילת שמן, מים מהמזגנים ועוד) עצירה לא נכונה עלולה לגרום להחלקה לתוך הצומת.
</item>

        <item>בלימה לא נכונה: כאשר קיימים מקדמי החלקה על פני הכביש, תגרום בלימה לא נכונה, לאובדן כושר ההיגוי והשליטה ברכב (החלקה). הימנעות ממצבי החלקה - יש לעשות שימוש מבוקר בבלמים, נסיעה במהירות מתאימה (איטית) והיגוי נכון. הדבר נכון עוד יותר בעת התקרבות לצומת כשהכביש רטוב. בכביש רטוב יש להאט ולנהוג במהירות סבירה בהתאם לנסיבות (סכנת החלקה והתהפכות בכביש רטוב מתגברת ככל שהמהירות גבוהה יותר). בכניסה לכביש מוצף מים, יש לשלב להילוך נמוך ולנסוע לאט. ביציאה משלולית מים עמוקה, יש לבדוק אם מערכת הבלמים פועלת כנדרש ולנסוע באיטיות עד לייבוש הבלמים (על ידי לחיצות קלות לסירוגין על דוושת הבלם) וחזרתם לתפקוד מלא. לפני כתם שמן בכביש, יש להאט במתינות ולא לבלום בחוזקה. בעזרת היגוי נכון ושימוש נכון ומבוקר בבלמים, ניתן למתן החלקה של הרכב בדרך.

</item>


    </string-array>



    <string-array name="chapter_three_row_four">

        <item>זמן תאורה - זמן הלילה וכן זמן אחר שבו הראות לקויה, בגלל תנאי מזג אוויראו מסיבות אחרות.
זמן לילה - פרק הזמן שבין תום רבע שעה אחרי שקיעת השמש לבין תחילת רבע שעה לפני זריחתה (רבע שעה אחרי השקיעה עד רבע שעה לפני הזריחה).
הבעיות המיוחדות בנהיגה בלילה:
א. טווח שדה הראייה מוגבל.
ב. אומדני מרחק לקויים (לא נכונים).
ג. עייפות הנהג.
ד. סינוור.
הפתרונות: להאט ולנהוג במהירות סבירה המתאימה לטווח שדה הראייה ולתנאי הדרך בכל עת. להדליק אורות מתאימים ולהקפיד על שמשות נקיות (מקטין סנוור) ופנסים נקיים (פנסי חזית מלוכלכים פוגעים בשדה הראייה).
</item>

        <item>פנסי חזית - על פי חוק, חייבים להאיר למרחק של:
 אור גבוה - לפחות 100 מטר לפני הרכב (במצב זה נדלקת נורת אזהרה כחולה בתוך לוח השעונים). מותר להשתמש באור הגבוה בדרך שאינה עירונית, וכשתנאי התנועה מאפשרים זאת ואין רכב ממול. אור נמוך – לפחות 30 מטר לפני הרכב.
פנסי חזית לא מכוונים אינם מאירים את הדרך כנדרש בחוק.
פנסי חזית יאירו את הדרך בצבע אחיד, לבן או צהוב בהיר.
בכניסה למנהרה עליך להדליק את אורות החזית.
עמעום אורות - כיבוי האור הגבוה בפנסי החזית והדלקת האור הנמוך.</item>

        <item>המקרים בהם חייב נוהג ברכב לעמעם את האורות ולא לנהוג באור גבוה:
א. כאשר הוא נוסע לקראת (מול) רכב אחר, באותה הדרך או בדרך סמוכה (סכנת סינוור של הנהג הבא ממול).
ב. בנסיעה בעקבות (מאחורי) רכב אחר, כאשר אלומת האור הגבוה מאירה - את חלקו האחורי של רכב הנוסע לפניו (סכנת סינוור של הנהג לפניו דרך המראות).
ג. כשהרכב עומד.
 ד. אסור לנהוג באור גבוה בחשיכה כאשר עלול הדבר לגרום לסינוור נהגים אחרים.
ה. כשנוהגים בדרך עירונית המוארת כראוי.
 ו. בנהיגה בערפל (הערפל מחזיר את האור וגורם לסינוור עצמי של הנהג).</item>

        <item>כשמערכת האורות אינה תקינה, אסור לנהוג ברכב!
עדשת פנס חזית שבורה תגרום למיקוד לקוי של אלומת האור וסינוור נהגים אחרים. כאשר אחת ממנורות פנסי הרכב אינה מאירה, אסור להמשיך בנסיעה. יש לבדוק את תקינות הנורה והנתיך (פיוז) הקשור אליה ולהחליף את הרכיב הפגום בהתאם להוראות היצרן.
סינוור בלילה - נהג המסונוור על ידי רכב הבא מולו יאט, ינהג צמוד לימין ויביט על הקו הצהוב או על שפת הכביש הימנית (להימנע ממבט ישיר אל האור המסנוור). שמירה על ניקיון השמשה הקדמית תסייע להקטין את עוצמת הסינוור (אסור לסנוור בחזרה).
סינוור מהשמש - כאשר השמש מסנוורת את הנהג, עליו להאט, להתאים את המהירות לטווח הראייה ולהשתמש בסך השמש. כדאי להדליק אורות גם ביום כשהשמש מאחורי הנהג.
</item>

       <item>
נהיגה בערפל - בעת נהיגה בערפל נפגעת יכולת הראייה ומשתבש שדה הראייה של הנהג. נהג רשאי להפעיל את אורות הערפל רק במקרים של ערפל, גשם שוטף או שלג, בלבד ולנהוג לאט על פי שדה הראייה בפועל.
פנס ערפל אחורי פועל רק כאשר אורות החזית דולקים. מותר להתקין פנסים נוספים על אלה המותקנים ברכב, רק באישור רשות הרישוי. מותר להשתמש בדרך בזרקור (פרוז\'קטור), רק בעת עצירה ובתנאי שלא יופנה אל מול רכב אחר או לאורך הדרך.
פנסי מצוקה - כל פנסי האיתות (מחווני הכיוון) כאשר הם מהבהבים יחד, בעת ובעונה אחת.</item>

    </string-array>

    <string-array name="chapter_three_row_five">

        <item>רכב ביטחון - מפעיל (מפיץ) אור מהבהב (אדום או כחול, או שניהם ביחד) ומשמיע אות אזעקה.
אמבולנס של מגן דוד אדום.
 רכב של משטרת ישראל.
רכב של צה"ל.
רכב שיטור משולב חייב להפיץ אור כחול ואור צהוב (במקום האדום) מהבהב.
</item>

        <item>כל רכב אחר שאושר על ידי רשות הרישוי בזמן שהוא מפעיל אותות ואזעקה. ברכב ביטחון וברכב חילוץ רשאי לנהוג מי שקיבל היתר על כך מאת רשות הרישוי. לרכב ביטחון בלבד, מותר לנסוע בכיוון ההפוך לכיוון התנועה, בכביש חד-סטרי.
התנהגות נהגים בקרבת רכב ביטחון - נהג שהבחין ברכב ביטחון בתפקיד, יטה (יסיט) את רכבו קרוב ככל האפשר לשפת הכביש הימני, ייתן זכות קדימה (לרכב הביטחון) ואף יעצור רחוק מצומת. אסור להיכנס באור אדום לצומת,יש להמתין לאור הירוק, לחצות את הצומת, להמתין בצד הדרך ולאפשר לרכב הביטחון שבתפקיד להמשיך בנסיעתו. יש לשמור מרחק של כ-100 מטר לפחות, כאשר נעים בעקבות רכב ביטחון.
נחשבים כרכב ביטחון רק כאשר מפיצים אור אדום או כחול ומשמיעים אות אזעקה.</item>


    </string-array>

    <string-array name="chapter_three_row_six">

        <item>מפגש מסילת ברזל - מקום שדרך ומסילת ברזל חוצים זו את זו במפלס אחד והוא מסומן בתמרור שנקבע לכך.
פגישה בין רכבת לרכב היא קטלנית ביותר. לכן נפגוש מערכת של תמרורים המזהירים את הנוהג ברכב על התקרבות למפגש. נהג המתקרב למפגש מסילת ברזל חייב להאט תמיד עד כדי אפשרות עצירה לפני המסילה, ללא קשר אם המפגש מוגן על ידי מחסום או מסומן על ידי רמזור או אות אזהרה אחר. כשקיימת חובה לעצור, יש לעצור לפני קו העצירה, באין קו עצירה - לפני המחסום ובאין מחסום - לפחות 4 מטרים לפני פס המסילה הקרוב. - כאשר הוצב תמרור עצור לפני מסילת ברזל, חייב נוהג הרכב לעצור, לכבות את הרדיו, לפתוח חלון הרכב שלידו, להאזין ולהסתכל לאורך המסילה כדי לשמוע ולראות אם מתקרבת רכבת.
</item>

        <item>- כאשר קיים מחסום מורד או אור אדום דולק ברמזור שמוצב לפני המסילה, יש לעצור לפני המסילה ולא להמשיך בנסיעה. - כאשר רכבת מתקרבת נראית, נשמעת או משמיעה אות אזהרה, חובה לעצור לפני המפגש עד שהרכבת תחלוף.
 חציית מסילת ברזל - התנאים בהם מותר לחצות מסילת ברזל הם רק כאשר המפגש פנוי ואפשר להשלים את החצייה בביטחה והמחסום בהם קיים, מורם ואינו נמצא בתנועה (יורד או עולה).</item>

    </string-array>

    <string-array name="chapter_three_row_seven">

        <item>במקומות בכביש בהם מתבצעות עבודות סלילה ושיפוץ, התמרורים והסימונים על הכביש יהיו בצבע כתום. כאשר קיימים בכביש מהמורות וסדקים, עלהנהג להאט ולהתאים את מהירות הנסיעה לתנאי הדרך.
</item>

    </string-array>



</resources>